# 14. Графический интерфейс

Графический интерфейс - разновидность пользовательского интерфейса, в котором элементы интерфейса
(меню, кнопки, значки, списки и т. п.), представленные пользователю на дисплее, исполнены в виде
графических изображений. Также называется графической оболочкой управления.

Для разработки программ с графическим интерфейсом на языке Python существует множество библиотек. Мы
с вами будем разрабатывать графический интерфейс с помощью библиотеки Tkinter.

## 1. Tkinter

Tkinter – это графическая библиотека на основе `Tk`, которая входит в стандартную библиотеку Python.
Tk является библиотекой базовых элементов графического интерфейса для языка `Tcl`. Tkinter
реализован как оболочка Python для Tcl интерпретатора, встроенного в интерпретатор Python.
Существует и несколько других популярных графических инструментов для Python. Наиболее популярными
являются `wxPython`, `PyQt` и `PyGTK`.

Библиотека Tk позволяет разрабатывать кроссплатформенный графический интерфейс, который будет
аутентично выглядеть на любой операционной системе. Все графические элементы в Tkinter представлены
как классы, на основе которых создаются экземпляры, которые являются представлением реальных
элементов в окне приложения.

### Установка для Unix

В Unix системах может получится так, что по умолчанию библиотеки Tkinter нет. Тогда её нужно
установить напрямую в систему.

#### Установка для Debian

```shell
apt install python3-tk
```

## 2. Расширения .py и .pyw

По умолчанию в Windows любая программа запускается с появлением консоли, если ей явно не указать
обратное. Это поведение можно изменить, если модуль, в котором написан кода, назвать с расширением
`.pyw`, а не `.py`. Таким образом модуль будет запущен с помощью интерпретатор `pythonw.exe`, а не
`python.exe`, который самостоятельно подавляет вывод консоли. В Unix системах достаточно просто
запустить модуль не из терминала.

## 3. Mainloop

У графических приложений есть одна особенность. Когда графическое приложение запущено - оно
находится в постоянной готовности среагировать на любое действие пользователя или операционной
системы, будь то нажатие на клавишу, изменение размера окна или наложение на окно другого окна. Для
того, чтобы иметь возможность обработать события в Tkinter с помощью функции `mainloop` запускается
бесконечный цикл, главная задача которого - перехватывать события и реагировать на них. `mainloop`
работает в однопоточном режиме - это значит, что если он начнёт обрабатывать какое-то событие и это
обработка займёт какое-то значительное время - то графический интерфейс зависнит и станет
неотзывчивым. В дальнейшем мы рассмотрим пример такого поведения, а сейчас попробуем просто
запустить пустое окно.

```python
from tkinter import Label, mainloop


label = Label(text="Test")
mainloop()
```

В данном примере мы создали один элемент графического интерфейса `Label` и после его создания
запустили `mainloop`. При запуске этой программы появится окно. Можно изменять его размер,
перетаскивать его. Все эти действия обрабатываются в функции `mainloop`.

Интересный факт: в интерактивном интерпретаторе не требуется запускать функцию `mainloop`. При
создании виджета цикл работает всё время, пока открыт интерактивный интерпретатор.

Функцию `mainloop` не обязательно импортировать из библиотеки `tkinter` - её можно вызывать из
любого графического элемента, созданного на основе `tkinter`.

```python
from tkinter import Label


label = Label(text="Test")
label.mainloop()
```

![mainloop](images/tk_mainloop.png)

Функция `mainloop` прекращает своё выполнение в том случае, если произойдёт неперехваченная ошибка
или главное окно будет закрыто.

Вы могли заметить, что элемент `label` не появился в окне. Почему так произошло - мы разберём позже.

## 4. Главное окно

## 5. Виджеты

1. Иерархическая структура - виджеты могут быть внутри виджетов и сами могут содержать внутри
виджеты.
2. Каждый виджет при создании первым аргументом принимает родителя - если родителя нет, то
главное окно, которое создаётся автоматически.
3. Метод config

## 6. Label

Опции:

* `anchor` - устанавливает позиционирование текста
* `bg`/`background` - фоновый цвет
* `bitmap` - ссылка на изображение, которое отображается на метке
* `bd` - толщина границы метки
* `fg`/`foreground` - цвет текста
* `font` - шрифт текста, например, `font="Arial 14"` - шрифт Arial высотой 14px
* `height` - высота элемента
* `cursor` - курсор указателя мыши при наведении на метку
* `image` - ссылка на изображение, которое отображается на метке
* `justify` - устанавливает выравнивание текста. Значение `LEFT` выравнивает текст по левому краю,
`CENTER` - по центру, `RIGHT` - по правому краю
* `padx` - отступ от границ элемента до его текста справа и слева
* `pady` - отступ от границ элемента до его текста сверху и снизу
* `relief` - определяет тип границы, по умолчанию значение `FLAT`
* `text` - устанавливает текст метки
* `textvariable` - устанавливает привязку к элементу StringVar
* `underline` - указывает на номер символа в тексте кнопки, который подчеркивается. По умолчанию
значение `-1`, то есть никакой символ не подчеркивается
* `width` - ширина элемента
* `wraplength`: при положительном значении строки текста будут переносится для вмещения в
пространство элемента

## 7. Entry

Опции:

* `bg` - фоновый цвет
* `bd` - толщина границы
* `cursor` - курсор указателя мыши при наведении на текстовое поле
* `fg` - цвет текста
* `font` - шрифт текста
* `justify` - устанавливает выравнивание текста. Значение `LEFT` выравнивает текст по левому краю,
`CENTER` - по центру, `RIGHT` - по правому краю
* `relief` - определяет тип границы, по умолчанию значение `FLAT`
* `selectbackground` - фоновый цвет выделенного куска текста
* `selectforeground` - цвет выделенного текста
* `show` - задает маску для вводимых символов
* `state` - состояние элемента, может принимать значения `NORMAL` (по умолчанию) и `DISABLED`
* `textvariable` - устанавливает привязку к элементу StringVar
* `width` - ширина элемента

## 9. Checkbutton

Опции:

* `activebackground` - фоновый цвет флажка в нажатом состоянии
* `activeforeground` - цвет текста флажка в нажатом состоянии
* `bg` - фоновый цвет флажка
* `bitmap` - монохромное изображение для флажка
* `bd` - граница вокруг флажка
* `command` - ссылка на функцию, которая вызывается при нажатии на флажок
* `cursor` - курсор при наведении на элемент
* `disabledforeground` - цвет текста в состоянии `DISABLED`
* `font` - шрифт
* `fg` - цвет текста
* `height` - высота элемента
* `image` - графическое изображение, отображаемое на элементе
* `justify` - выравнивание текста, принимает значения `CENTER`, `LEFT`, `RIGHT`
* `offvalue` - значение ассоциированной с флажком переменной IntVar в неотмеченном состоянии, по
умолчанию равно `0`
* `onvalue` - значение ассоциированной с флажком переменной IntVar в отмеченном состоянии, по
умолчанию равно `1`
* `padx` - отступы справа и слева от текста до границы флажка
* `pady` - отступы сверху и снизу от текста до границы флажка
* `relief` - стиль флажка, по умолчанию имеет значение `FLAT`
* `selectcolor` - цвет квадратика флажка
* `selectimage` - изображение на флажке, когда он находится в отмеченном состоянии
* `state` - состояние элемента, может принимать значения `NORMAL` (по умолчанию), `DISABLED` и
`ACTIVE`
* `text` - текст элемента
* `underline` - индекс подчеркнутого символа в тексте флажка
* `variable` - ссылка на переменную, как правило, типа IntVar, которая хранит состояние флажка
* `width` - ширина элемента
* `wraplength` - устанавливает перенос символов на другую строку в тексте элемента

## 8. Radiobutton

* `activebackground` - фоновый цвет переключателя в нажатом состоянии
* `activeforeground` - цвет текста переключателя в нажатом состоянии
* `bg` - фоновый цвет переключателя
* `bitmap` - монохромное изображение для переключателя
* `borderwidth` - граница вокруг переключателя
* `command` - ссылка на функцию, которая вызывается при нажатии на переключатель
* `cursor` - курсор при наведении на элемент
* `font` - шрифт
* `fg` - цвет текста
* `height` - высота элемента в строках текста. По умолчанию равно `1`
* `image` - графическое изображение, отображаемое на элементе
* `justify` - выравнивание текста, принимает значения `CENTER`, `LEFT`, `RIGHT`
* `padx` - отступы справа и слева от текста до границы переключателя
* `pady` - отступы сверху и снизу от текста до границы переключателя
* `relief` - стиль переключателя, по умолчанию имеет значение `FLAT`
* `selectcolor` - цвет кружка переключателя
* `selectimage` - изображение на переключателе, когда он находится в отмеченном состоянии
* `state` - состояние элемента, может принимать значения `NORMAL` (по умолчанию), `DISABLED` и
`ACTIVE`
* `text` - текст элемента
* `textvariable` - устанавливает привязку к переменной StringVar, которая задает текст переключателя
* `underline` - индекс подчеркнутого символа в тексте элемента
* `variable` ссылка на переменную, как правило, типа IntVar, которая хранит состояние переключателя
* `value` - значение переключателя
* `width` - ширина элемента
* `wraplength` - устанавливает перенос символов на другую строку в тексте элемента

## 7. Button

Опции:

* `activebackground` - цвет кнопки, когда она находится в нажатом состоянии
* `activeforeground` - цвет текста кнопки, когда она в нажатом состоянии
* `bd` - толщина границы (по умолчанию `2`)
* `bg`/`background` - фоновый цвет кнопки
* `fg`/`foreground` - цвет текста кнопки
* `font` - шрифт текста, например, `font="Arial 14"` - шрифт Arial высотой 14px, или
`font=("Verdana", 13, "bold")` - шрифт Verdana высотой 13px с выделением жирным
* `height` - высота кнопки
* `highlightcolor` - цвет кнопки, когда она в фокусе
* `image` - изображение на кнопке
* `justify`: устанавливает выравнивание текста. Значение `LEFT` выравнивает текст по левому краю,
`CENTER` - по центру, `RIGHT` - по правому краю
* `padx` - отступ от границ кнопки до ее текста справа и слева
* `pady` - отступ от границ кнопки до ее текста сверху и снизу
* `relief` - определяет тип границы, может принимать значения `SUNKEN`, `RAISED`, `GROOVE`, `RIDGE`
* `state` - устанавливает состояние кнопки, может принимать значения `DISABLED`, `ACTIVE`, `NORMAL`
(по умолчанию)
* `text` - устанавливает текст кнопки
* `textvariable` - устанавливает привязку к элементу StringVar
* `underline` - указывает на номер символа в тексте кнопки, который подчеркивается. По умолчанию
значение `-1`, то есть никакой символ не подчеркивается
* `width` - ширина кнопки
* `wraplength` - при положительном значении строки текста будут переносится для вмещения в
пространство кнопки

## 6. Менеджеры компоновки  

В предыдущем примере мы создали программу и создали элемент `label`, который не отобразился в
приложении. Он был проигнорирован потому что мы не указали, каким способом и куда он должен быть
добавлен. Для добавление элементов в окно используются менеджеры компоновки. В Tkinter их 3:

* place
* pack
* grid

### Менеджер компоновки place

Менджер компоновки `place` используется в том случае, если требуется чётко указать координаты (в
пикселях) в родительском окне, куда нужно добавить дочерний элемент. Сравните:

```python
from tkinter import Label, mainloop


label = Label(text="Test")
label.place(x=50, y=25)
mainloop()
```

![place 1](images/tk_place_1.png)

и

```python
from tkinter import Label, mainloop


label = Label(text="Test")
label.place(x=25, y=50)
mainloop()
```

![place 2](images/tk_place_2.png)

По вертикали находится ось `y`, а по горизонтали - ось `x`. Стоит обратить внимание, что ось `y`
направлена не снизу вверх, как мы могли привыкнуть, а сверху вниз.

### Менеджер компоновки pack

Менеджер компоновки `pack` обладает большей гибкостью. Он расчитывает оставшееся место в окне
(или родительском элементе - об этом поговорим позже) и размещает его в нём.

В функцию `pack` можно передать следующие аргументы:

* side
* padx
* pady
* ipadx
* ipady
* fill
* expand
* anchor

Создадим четыре раскрашенные метки, добавим их к окну функцией `pack` без аргументов и запустим
приложение:

```python
from tkinter import Label, mainloop


l1 = Label(width=16, height=8, bg="yellow", text="1")
l2 = Label(width=16, height=8, bg="orange", text="2")
l3 = Label(width=16, height=8, bg="lightgreen", text="3")
l4 = Label(width=16, height=8, bg="lightblue", text="4")

l1.pack()
l2.pack()
l3.pack()
l4.pack()

mainloop()
```

![pack 1](images/tk_pack_1.png)

Как видите, на самый верх добавился первый элемент, ниже второй, третий и четвёртый. Порядок
добавления элементов важен. Сравните:

```python
from tkinter import Label, mainloop


l1 = Label(width=16, height=8, bg="yellow", text="1")
l2 = Label(width=16, height=8, bg="orange", text="2")
l3 = Label(width=16, height=8, bg="lightgreen", text="3")
l4 = Label(width=16, height=8, bg="lightblue", text="4")

l2.pack()
l3.pack()
l4.pack()
l1.pack()

mainloop()
```

![pack 2](images/tk_pack_2.png)

Теперь верхним элементом оказался второй элемент, ниже третий, потом четвёртый и первый. Как раз в
том порядке, в каком мы их и добавляли. Так происходит потому что каждый следующий элемент
добавляется в оставшееся место после добавления предыдущего элемента.

#### Менеджер компоновки pack - аргумент side

Аргумент `side` в функции `pack` позволяет указать, к какой стороне оставшегося свободного
пространства присоединить элемент. В качестве значений используются строки `bottom`, `top`, `left` и
`right`. В библиотеке tkinter есть константы `BOTTOM`, `TOP`, `LEFT` и `RIGHT`, которые хранят
значения для `side`. Рекомендуется импортировать их и использовать для указания стороны. По
умолчанию используется значение `bottom`.

```python
from tkinter import LEFT, Label, mainloop


l1 = Label(width=16, height=8, bg="yellow", text="1")
l2 = Label(width=16, height=8, bg="orange", text="2")
l3 = Label(width=16, height=8, bg="lightgreen", text="3")
l4 = Label(width=16, height=8, bg="lightblue", text="4")

l1.pack(side=LEFT)
l2.pack(side=LEFT)
l3.pack(side=LEFT)
l4.pack(side=LEFT)

mainloop()
```

![pack side 1](images/tk_pack_side_1.png)

Как видите, теперь элементы выстроились в стройный ряд, потому как каждый из них присоединялся к
левому краю предыдущего элемента.

```python
from tkinter import BOTTOM, LEFT, Label, mainloop


l1 = Label(width=16, height=8, bg="yellow", text="1")
l2 = Label(width=16, height=8, bg="orange", text="2")
l3 = Label(width=16, height=8, bg="lightgreen", text="3")
l4 = Label(width=16, height=8, bg="lightblue", text="4")

l1.pack(side=LEFT)
l2.pack(side=LEFT)
l3.pack(side=BOTTOM)
l4.pack(side=LEFT)

mainloop()
```

![pack side 2](images/tk_pack_side_2.png)

#### Менеджер компоновки pack - отступы

С помощью менеджера компоновки `pack` можно указывать отступы. В tkinter каждый элемент может
содержать в себе другие элементы и сам быть частью других элементов. Для элемента можно указать
внутренние отступы по обеим осям - они будут указывать, какое количество пикселей должно быть
между вложенными элементами и границей компонующего элемента, и внешние отступы, также по обеим
осям - они указывают отступы от соседних элементов.

Для внутренних оступов нужно указать аргументы `ipadx` и `ipady` - по оси `x` и `y` соответственно.
Для внешних: `padx` и `pady`.

```python
from tkinter import BOTTOM, LEFT, Label, mainloop


l1 = Label(width=16, height=8, bg="yellow", text="1")
l2 = Label(width=16, height=8, bg="orange", text="2")
l3 = Label(width=16, height=8, bg="lightgreen", text="3")
l4 = Label(width=16, height=8, bg="lightblue", text="4")

l1.pack(padx=10, ipady=10)
l2.pack(side=BOTTOM, pady=5, ipadx=10)
l3.pack(side=LEFT, padx=10)
l4.pack(side=LEFT, ipady=10)

mainloop()
```

![pack pads](images/tk_pack_pads.png)

#### Менеджер компоновки pack - аргумент fill

Аргумент `fill` указывает элементу заполнить всё свободное место по определённой оси. Возможные
значения: `both`, `none`, `x` и `y`. Константы с этими значениями можно импортировать из библиотеки
tkinter: `BOTH`, `NONE`, `X` и `Y` соответственно.

```python
from tkinter import Label, X, mainloop


l1 = Label(width=16, height=8, bg="yellow", text="1")

l1.pack(pady=20, fill=X)

mainloop()
```

![pack fill 1](images/tk_pack_fill_1.png)

Если попробовать растянуть окно в разные стороны, вы заметите, что внутренний элемент тоже
растягивается, но только по той оси, которая указана в аргументе `fill`.

![pack fill 2](images/tk_pack_fill_2.png)

Если указать `both`, то растяжение будет и по оси `x`, и по оси `y`.

По умолчанию аргумент `fill` имеет значение `none`, при котором заполнение элементом свободного
места не происходит.

#### Менеджер компоновки pack - аргумент expand

Аргумент `expand` отвечает за перемещение позиции элемента внутри окна если его размер был изменён.
По умолчанию `expand` равен `False`, что указывает на отстутсвие изменение позиции. Чтобы указать,
что элемент должен изменять положение - нужно передать значение `True`.

```python
from tkinter import Label, mainloop


l1 = Label(width=16, height=8, bg="yellow", text="1")

l1.pack(pady=20, expand=True)

mainloop()
```

![pack expand 1](images/tk_pack_expand_1.png)

Если изменить размер окна, то будет так:

![pack expand 2](images/tk_pack_expand_2.png)

#### Менеджер компоновки pack - аргумент anchor

Аргумент `anchor` позволяет указать, к какой стороне окна (или родительского элемента) прикрепить
элемент. `anchor` принимает несколько значений: `n`, `nw`, `w`, `sw`, `s`, `se`, `e`, `ne` и `none`.
Каждое из них соответствует стороне, к которой будет прикреплятся элемент, кроме `none`, `none`
указывает, что элемент не будет никуда прикреплён. Эти значения можно импортировать из библиотеки
tkinter: `N`, `NW`, `W`, `SW`, `S`, `SE`, `E`, `NE` и `NONE` соответственно.

```python
from tkinter import Label, NE, mainloop


l1 = Label(width=16, height=8, bg="yellow", text="1")

l1.pack(anchor=NE)

mainloop()
```

![pack anchor 1](images/tk_pack_anchor_1.png)

После изменения размера окна:

![pack anchor 2](images/tk_pack_anchor_2.png)

### Менеджер компоновки grid

Grid является одним из трех менеджеров геометрии в Tkinter. У всех виджетов есть соответствующий
данному менеджеру метод grid(). "Grid" с английского переводится как "сетка", однако по смыслу
правильнее говорить о таблице.

Табличный способ размещения предпочтителен из-за его гибкости и удобства, когда дело доходит до
разработки относительно сложных интерфейсов. Grid позволяет избежать использования множества
фреймов, что неизбежно в случае упаковщика Pack.

При размещении виджетов методом grid() родительский контейнер (обычно это окно) условно разделяется
на ячейки подобно таблице. Адрес каждой ячейки состоит из номера строки и номера столбца. Нумерация
начинается с нуля. Ячейки можно объединять как по вертикали, так и по горизонтали.

![grid 1](images/tk_grid_1.png)

На рисунке пунктир обозначает объединение ячеек. Общая ячейка в таком случае обозначается адресом первой.

Никаких предварительных команд по разбиению родительского виджета на ячейки не выполняется. Tkinter
делает это сам, исходя из указанных позиций виджетов.

Размещение виджета в той или иной ячейке задается через аргументы `row` и `column`, которым
присваиваются соответственно номера строки и столбца. Чтобы объединить ячейки по горизонтали,
используется атрибут `columnspan`, которому присваивается количество объединяемых ячеек. Опция
`rowspan` объединяет ячейки по вертикали.

Попробуем реализовать структуру, изображённую на рисунке - в коде:

```python
from tkinter import Label, mainloop


l1 = Label(width=16, height=8, bg="yellow", text="1")
l2 = Label(width=16, height=8, bg="orange", text="2")
l3 = Label(width=16, height=8, bg="lightgreen", text="3")
l4 = Label(width=16, height=8, bg="lightblue", text="4")
l5 = Label(width=16, height=8, bg="white", text="5")
l6 = Label(width=16, height=8, bg="red", text="6")
l7 = Label(width=16, height=8, bg="blue", text="7")
l8 = Label(width=16, height=8, bg="gray", text="8")
l9 = Label(width=16, height=8, bg="green", text="9")

l1.grid(columnspan=2)
l2.grid(row=1)
l3.grid(row=1, column=1)
l4.grid(row=1, column=2)
l5.grid(row=2, columnspan=2)
l6.grid(row=2, column=2)
l7.grid(row=3)
l8.grid(row=3, column=2)
l9.grid(row=4)

mainloop()
```

Похоже, но не совсем то, что хотелось. Теперь на помощь должны прийти другие свойства метода `grid`.
У него, также как у `pack`, имеются атрибуты для задания внешних и внутренних отступов (`padx`,
`pady`, `ipadx`, `ipady`).

Кроме этого есть атрибут `sticky` (липкий), который принимает значения направлений сторон света
(`N`, `S`, `W`, `E`, `NW`, `NE`, `SW`, `SE`). Если, например, указать `NW`, то виджет прибьет к
верхнему левому углу ячейки. Виджеты можно растягивать на весь объем ячейки `sticky=N+S+W+E` или
только по одной из осей `N+S` или `W+E`. Эффект от "липучки" заметен, только если виджет меньше
ячейки.

```python
from tkinter import Label, W, mainloop


l1 = Label(width=20, height=8, bg="yellow", text="1")
l2 = Label(width=16, height=8, bg="orange", text="2")
l3 = Label(width=16, height=8, bg="lightgreen", text="3")
l4 = Label(width=16, height=8, bg="lightblue", text="4")
l5 = Label(width=20, height=8, bg="white", text="5")
l6 = Label(width=16, height=8, bg="red", text="6")
l7 = Label(width=16, height=8, bg="blue", text="7")
l8 = Label(width=16, height=8, bg="gray", text="8")
l9 = Label(width=16, height=8, bg="green", text="9")

l1.grid(columnspan=2, sticky=W)
l2.grid(row=1, sticky=W)
l3.grid(row=1, column=1, sticky=W)
l4.grid(row=1, column=2, sticky=W)
l5.grid(row=2, columnspan=2, sticky=W)
l6.grid(row=2, column=2, sticky=W)
l7.grid(row=3, sticky=W)
l8.grid(row=3, column=2, sticky=W)
l9.grid(row=4, sticky=W)

mainloop()
```

![grid 3](images/tk_grid_3.png)

С помощью методов `grid_remove` и `grid_forget` можно сделать виджет невидимым. Отличие между этими
методами лишь в том, что `grid_remove` запоминает прежнее положение виджета. Поэтому для его
отображения в прежней ячейки достаточно применить `grid` без аргументов. После `grid_forget`
потребуется заново конфигурировать положение виджета.

Скрытие виджетов бывает необходимо в тех случаях, когда, например, от выбора пользователя в одной
части интерфейса зависит, какие виджеты появятся в другой.

```python
from tkinter import Label, W, mainloop


l1 = Label(width=20, height=8, bg="yellow", text="1")
l2 = Label(width=16, height=8, bg="orange", text="2")
l3 = Label(width=16, height=8, bg="lightgreen", text="3")
l4 = Label(width=16, height=8, bg="lightblue", text="4")
l5 = Label(width=20, height=8, bg="white", text="5")
l6 = Label(width=16, height=8, bg="red", text="6")
l7 = Label(width=16, height=8, bg="blue", text="7")
l8 = Label(width=16, height=8, bg="gray", text="8")
l9 = Label(width=16, height=8, bg="green", text="9")

l1.grid(columnspan=2, sticky=W)
l2.grid(row=1, sticky=W)
l3.grid(row=1, column=1, sticky=W)
l4.grid(row=1, column=2, sticky=W)
l5.grid(row=2, columnspan=2, sticky=N+W)
l6.grid(row=2, column=2, sticky=W)
l7.grid(row=3, sticky=W)
l8.grid(row=3, column=2, sticky=W)
l9.grid(row=4, sticky=W)

l7.grid_remove()
l5.grid_forget()

mainloop()
```

![grid 4](images/tk_grid_4.png)
